---
permalink: /directions/cmws/
sidebar:
  nav: "directions"
---

Концептуальное моделирование и Веб-системы
==========================================

**Руководитель:** к. т. н., доц. Шапкин Павел Александрович
**Email:** <pashapkin@mephi.ru>

Программа исследований
----------------------

Общей целью исследований является выполнение следующих задач:

-   разработка языка программирования, совмещающего аппликативный подход
    с поддержкой представления концептов;
-   развитие средств программирования, предназначенных для работы с
    семантическим вебом;
-   разработка моделей, методов и инструментальных средств построения
    семантических веб-приложений.


Ссылки
------

Общее представления об областях исследования можно получить по следующим
ссылкам:

-   [Семантический
    веб](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F_%D0%BF%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0)
-   [Дескрипционная
    логика](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B5%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D0%BA%D0%B0)
-   [Соответствие Карри ---
    Говарда](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%BE%D1%82%D0%B2%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5_%D0%9A%D0%B0%D1%80%D1%80%D0%B8_%E2%80%94_%D0%A5%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%80%D0%B4%D0%B0)
-   [Теория типов](http://en.wikipedia.org/wiki/Type_theory)
-   [Зависимые типы](http://en.wikipedia.org/wiki/Dependent_types)
-   [Аппликативные вычислительные
    системы](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BF%D0%BF%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D0%B2%D1%8B%D1%87%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B)

Публикации
----------

2. П. А. Шапкин, В. В. Рословцев, Л. Д. Шумский, В. Э. Вольфенгаген. Методы
   и средства генерации текстовых документов на основе концептуальной
   модели картографических данных // Научная сессия НИЯУ МИФИ-2013.
   Аннотации докладов. Т. 2. --- М.: НИЯУ МИФИ, 2013. --- С. 301.
2. П. А. Шапкин, В. В. Рословцев. Двухуровневая концептуализация
   предметных областей средствами дескрипционной логики // 3-я международной
   конференции по аппликативным вычислительным системам (АВС'2012). Сб. трудов.
   --- М.: НОУ Институт Актуального образования «ЮрИнфоР-МГУ», 2012. --- С.
   218--223.
2. П. А. Шапкин. Язык шаблонного преобразованияRDF[-данных на
   основе онтологий // 2-я Международная научно-практическая конференция
   «Веб-программирование и Интернет-технологии WebConf[-2012)». Сб.
   трудов. --- Минск, 2012.
2. П. А. Шапкин, А. С. Бохуленков, В. Э. Вольфенгаген. Платформа интеграции
   и композиции SaaS-приложений //XV
   Международная телекоммуникационная конференция молодых ученых и студентов
   «Молодежь и наука».Тезисы докладов. Ч. 3.
    --- М.: НИЯУ МИФИ, 2012 --- С. 152--153.
2. А. П. Демченко, П. А. Шапкин. Аппликативные средства вычисления
   ISA-иерархии концептов в выразительных дескрипционных логиках //
   XV Международная телекоммуникационная конференция молодых ученых
   и студентов «Молодежь и наука».Тезисы докладов. Ч. 3. --- М.: НИЯУ МИФИ,
   2012. --- С. 147--148.
2. А. В. Сахацкий, А. С. Бохуленков, П. А. Шапкин. Оптимизация поиска
   и обработки связанных данных // XV Международная
   телекоммуникационная конференция молодых ученых и студентов«Молодежь и
   наука». Тезисы докладов. Ч. 3. --- М.: НИЯУ МИФИ, 2012 --- С.
   43--44.
1. В. Э. Вольфенгаген, А. Д. Лаптев, В. Н. Назаров, В. В. Рословцев, П.
   А.Шапкин. Реляционные решения в реализации фундаментальных механизмов
   вычислений для аппликативных вычислительных технологий // Науч. сессия
   МИФИ-2011. Сб.науч. трудов. Т. 1 --- М.: МИФИ, 2011. --- С.
   131--133.
1. Климов В. В, Шапкин П. А., Климов В. П., Шумский Л. Д. Подход к построению
   интерфейса композиции веб-сервисов на основе семантических описаний //
   Вестник Воронежского государственного технического университета. Т. 6. ---
   Воронеж: ВГТУ, 2010. --- № 12. --- С. 152--157.
1. Шапкин П. А. Вычисления с концептами в аппликативном языке программирования.
   // Аппликативные вычислительные системы: Труды 2-й международной конференции
   по аппликативным вычислительным системам (АВС'2010) /Под ред. В. Э.
   Вольфенгагена. --- М.: НОУ Институт Актуального образования«ЮрИнфоР-МГУ»,
   2010. --- С. 205--213.
1. Шумский Л. Д., Шапкин П. А. Преобразование данных в формате RDF
   на основе веб-онтологий // Аппликативные вычислительные системы: Труды 2-й
   международной конференции по аппликативным вычислительным системам (АВС'2010)
   / Под ред. В. Э. Вольфенгагена. --- М.: НОУ Институт Актуального образования
   «ЮрИнфоР-МГУ», 2010. --- С. 195--204.
1. Климов В. В, Ульянов М. Е., Шапкин П. А., Кудинов М. А., Климов В. П.Система
   описания и выполнения композиций семантических веб-сервисов //Информационные
   технологии в проектировании и производстве. --- 2010. --- 4. ---
   С.64--69.
1. Шапкин П. А. Модели и методы разработки Веб-приложений на основе
   онтологии предметной области // Информационные технологии. --- М.: Новые
   технологии, 2010.--- № 2. --- С. 13--18.
1. Шапкин П. А. Разработка веб-приложений на основе онтологий и
   семантических шаблонов // XIIIМеждународная телекоммуникационная
   конференция студентов и молодых ученых«Молодежь и наука». Тезисы докладов. Ч.
   2. --- М.: НИЯУ МИФИ, 2010 --- С. 28-29.
1. Shapkin P. A. Developing Web Information Systems On the Basis of Domain
   Ontology // Proceedings of the Workshop on Computer Science and Information
   Technologies (CSIT'2009). Vol. 1. --- Crete,
   Greece, 2009. --- Pp. 120--123.
1. Шапкин П. А. Использование онтологий при разработке
   веб-приложений,настраиваемых на предметную область. // Информационные
   технологии и вычислительные системы. --- 2009. --- № 2. --- С.
   44--50.
1. Шапкин П. А. Разработка службы доступа к системе классификационных
    схем на основе формальной модели связанных понятий. --- М., 2009. ---
    60 с., ил. --- Деп. в ВИНИТИ РАН 28.09.09, № 575-В2009.
1.  Shapkin P. A. Potential of Using Ontologies as Models for Web Application
    Development // Proceedings of the Workshop on ComputerScience and
    Information Technologies (CSIT'2008). Vol. 2.
    --- Ufa, 2008. --- P.
    249--252.
1.  Шапкин П. А. Описание Web-приложений с использованием
    аппликативного подхода // Труды конференции по аппликативным вычислительным
    системам (АВС'2008) --- Москва, 2008. --- С. 20--21.
1.  Шапкин П. А. Поиск документов в разнородных источниках на основе
    системы классификационных схем // Науч. сессия МИФИ-2008. Сб. науч. трудов.
    Т. 3 --- М.:МИФИ, 2008. --- С. 120--121.
1.  Shapkin P. A. Web Service for Accessing Classification Scheme Mappings //
    Proceedings of CSIT\'2007. Vol. 1. --- Ufa, 2007. ---
    P. 105--109.
1.  Shapkin P., Shapkin A. Software tools for navigation in document databases.
    Developing of InformationNavigation Service Based on Classification Schemes
    // Proceedings of theWorkshop Third International Conference on Web
    Information Systems andTechnologies (WebIST2007). Volume "Web Interfaces and
    Applications" (WIA). --- INSTICCPress, 2007. --- P. 455--458.
1.  Шапкин П. А. Применение технологий ASP.NET и
    Семантического Интернета для обеспечения доступа к системе классификационных
    схем // Научно-техническая информация, серия 2. --- 2006. --- №5. --- С.
    20--26.
